<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>informative on Jojo's Exceptions</title><link>https://exception.blog/tags/informative/</link><description>Recent content in informative on Jojo's Exceptions</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Wed, 16 Dec 2020 17:52:10 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://exception.blog/tags/informative/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>About</title><link>https://exception.blog/about/</link><pubDate>Wed, 16 Dec 2020 17:52:10 -0300</pubDate><guid>https://exception.blog/about/</guid><description>Olá, como deve ter percebido, sou o Jojo, escrevo neste blog coisas que gosto, e também de coisas que definitivamente não gosto. Todo o conteúdo (e o próprio blog) está disponível nesse repositório esperando seu forks e também pull-requests caso quiser publicar algo, bem como corrigir uma cagada ou outra que escrevo aqui.
No geral sou uma pessoa triste, mas estou sempre cercado de pessoas realmente incríveis e felinos que me prumam quando estou em meu abismo pessoal, se você for uma dessas ilustres almas que compõe o time mais tenaz que já conheci, obrigado.</description><content>&lt;p>Olá, como deve ter percebido, sou o Jojo, escrevo neste blog coisas que gosto, e também de coisas que definitivamente não gosto. Todo o conteúdo (e o próprio blog) está disponível nesse &lt;a href="https://github.com/6a6f6a6f/exception">repositório&lt;/a> esperando seu &lt;em>forks&lt;/em> e também &lt;em>pull-requests&lt;/em> caso quiser publicar algo, bem como corrigir uma &lt;del>cagada&lt;/del> ou outra que escrevo aqui.&lt;/p>
&lt;p>No geral sou uma pessoa triste, mas estou sempre cercado de pessoas realmente incríveis e felinos que me prumam quando estou em meu abismo pessoal, se você for uma dessas ilustres almas que compõe o time mais tenaz que já conheci, obrigado.&lt;/p>
&lt;p>Gosto muito de jogos complexos de diversos gêneros, como &lt;em>grand strategy&lt;/em>, &lt;em>4x&lt;/em> e ocasionalmente FPSs táticos. Escrevo códigos em várias linguagens, porém apenas em C#, Python e Rust que me sinto em casa, e normalmente escrevo bastante sobre elas &lt;del>e sempre deleto o que escrevi&lt;/del>.&lt;/p>
&lt;p>Para entrar em contato comigo, é só pegar minha chave no Keybase, e enviar uma mensagem para &lt;em>jonas &lt;code>dot&lt;/code> uliana &lt;code>at&lt;/code> passwd &lt;code>dot&lt;/code>com &lt;code>dot&lt;/code> br&lt;/em> (ou preferencialmente por lá mesmo).&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Nota: Uma curiosidade legal sobre esse blog é seu ciclo de vida, que por sinal é triste, tendo em vista que essa é a oitava vez que o refaço. Não me refiro a sua estrutura ou interface, mas sim por sempre considerar o conteúdo que desenvolvo superficial ou inútil. Acredito que essa vai ser mais uma das vezes onde provo esse ponto.&lt;/p>
&lt;/blockquote></content></item></channel></rss>