<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>development on Jojo's Exceptions</title><link>https://exception.blog/tags/development/</link><description>Recent content in development on Jojo's Exceptions</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Mon, 24 Oct 2022 23:46:28 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://exception.blog/tags/development/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Então nasce Darci</title><link>https://exception.blog/posts/hello-world-derci/</link><pubDate>Mon, 24 Oct 2022 23:46:28 -0300</pubDate><guid>https://exception.blog/posts/hello-world-derci/</guid><description>Isso é inventar a roda? Acho seriamente que quando essa moda pegar vai ser o novo &amp;ldquo;olha fiz a interface do NuBank em $STACK_NAME&amp;rdquo;, mas nesse caso, acredito que não vai ser mais do mesmo, tendo em vista que vou passar por uma dor de cabeça mais hardcore.
Meu objetivo, além de claro, criar Darci, também é desenvolver um parser de Markdown para HTML bem minimalista, rápido, e potencialmente seguro — sim, hackers love parsers!</description><content>&lt;h2 id="isso-é-inventar-a-roda">Isso é inventar a roda?&lt;/h2>
&lt;p>Acho seriamente que quando essa moda pegar vai ser o novo &amp;ldquo;&lt;em>olha fiz a interface do NuBank em &lt;code>$STACK_NAME&lt;/code>&lt;/em>&amp;rdquo;, mas nesse caso, acredito que não vai ser mais do mesmo, tendo em vista que vou passar por uma dor de cabeça mais &lt;em>hardcore&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Meu objetivo, além de claro, criar Darci, também é desenvolver um parser de Markdown para HTML bem minimalista, rápido, e potencialmente seguro — sim, &lt;em>hackers love parsers!&lt;/em>, e tenho certeza de alguém vai conseguir achar uma vulnerabilidade no meu &lt;em>parser&lt;/em>, vou ficar muito feliz em corrigi-la!&lt;/p>
&lt;p>Além disso, tenho alguns objetivos em mente na hora de confeccionar Darci, sendo esses os que mais considero importantes:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Tudo sem classe no lado do front-end;
&lt;ul>
&lt;li>Quero fazer ou utilizar algo como o &lt;a href="https://github.com/tbolt/boltcss">&lt;code>tbolt/boltcss&lt;/code>&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Não utilizar bibliotecas de nenhum tipo, apenas o que há de existente no dotnet (nem te contei né? Pois é, vai ser em C#);&lt;/li>
&lt;li>Vai ter que ser em dotnet 7 por conta do compilador AOT, que finalmente não é um recurso exclusivo apenas do Blazor;&lt;/li>
&lt;li>Quero tentar abstrair tudo em uma estrutura orientada a objetos, afinal de contas, não há motivo para não o fazer;&lt;/li>
&lt;li>A interface vai ser extremamente minimalista, digna do console dos carros da Tesla;
&lt;ul>
&lt;li>O mesmo vale para tipografia, algo monoespaçado e simples.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>Syntax highlighting&lt;/em> é algo que não considero crucial, tendo em vista que posso utilizar o Gist por enquanto;&lt;/li>
&lt;li>No demais, ser bem fácil de migrar para quem gosta do Hugo, e só quer fazer um blog igual esse;&lt;/li>
&lt;li>Ter o próprio &lt;em>parser&lt;/em> de Markdown, bem como assegurar que o código-fonte do site sempre tenha o Markdown bem formatado;&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Ser simples.&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>Disclaimer&lt;/strong>: Esse projeto nunca vai ser um substituto para o Hugo, nem coisa de qualquer outro gerador de sites.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Com certeza novas ideias vão surgir na minha cabeça enquanto vou escrevendo código e pensando melhor nos requerimentos para escrever um &lt;del>bom&lt;/del> software, por tanto não se prenda nesse texto, você pode verificar se houve muitas alterações desse esboço lá no repositório do blog no meu GitHub.&lt;/p>
&lt;h2 id="como-imagino-a-cli">Como imagino a CLI?&lt;/h2>
&lt;p>A única interface com Darci vai ser a linha de comando, e nesse quesito é sempre bom fazermos algo de qualidade e de boa usabilidade. A minha biblioteca favorita para escrever ferramentas de linha de comando é o &lt;a href="https://github.com/spectreconsole/spectre.console">&lt;code>spectreconsole/spectre.console&lt;/code>&lt;/a> do meu grande amigo &lt;a href="https://twitter.com/firstdrafthell">@firstdrafthell&lt;/a>, que realmente considero melhor que a oficial do dotnet, ainda que não siga muita coisa de como deve ser feita CLIs, mas sim pelas capacidades maravilhosas de simplesmente escrever bonito na tela.&lt;/p>
&lt;p>Bom, esse problema é sério, e não consigo contorna-lo por conta de um dos meus requerimentos para tornar Darci uma realidade, não utilizar nada além do &lt;code>std&lt;/code> do dotnet, e infelizmente, isso inclue todas as bibliotecas que fazem a minha vida mais fácil. E por esse motivo, quero tentar projetar um &lt;em>parser&lt;/em> de linha de comando bem simples, porém eficaz, que preencha as necessidades que tenho em mente para fazer Darci dar seus primeiros passos:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;code>new&lt;/code> ou &lt;code>n&lt;/code> seguido de um argumento positicional opcional &lt;code>&amp;lt;name&amp;gt;&lt;/code>: Criar uma nova estrutura de site para Darci;
&lt;ul>
&lt;li>&lt;code>post &amp;lt;!title|name&amp;gt;&lt;/code>: Um post dentro de um determinado site;&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>page &amp;lt;!title|name&amp;gt;&lt;/code>: Uma página dentro de um determinado site.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>build&lt;/code>, &lt;code>b&lt;/code> ou um &lt;em>prompt&lt;/em> vaziu: Realizar o &lt;em>release&lt;/em> do site.
&lt;ul>
&lt;li>&lt;code>--watch&lt;/code> ou &lt;code>-w&lt;/code>: Ficar de olho no &lt;em>filesystem&lt;/em> e ir gerando de acordo.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Alguns exemplos seria:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Criar um novo blog: &lt;code>darci new &amp;quot;Protozoários Canibais&amp;quot;&lt;/code>;&lt;/li>
&lt;li>Criar uma nova página: &lt;code>darci new page &amp;quot;Fundadores da Nova Ordem&amp;quot;&lt;/code>;&lt;/li>
&lt;li>Criar um novo blog: &lt;code>darci new blog &amp;quot;Como criar uma larva explosiva?&amp;quot;&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Novamente, quero fazer algo muito mais simples que o Hugo, e por consequência, também não vai ser tão poderoso. Mas particularmente acho isso positivo para meu cenário de uso, também por ser um humano dotado de TDAH somado a uma dose de Aspenger.&lt;/p>
&lt;h2 id="vai-ser-extensível">Vai ser extensível?&lt;/h2>
&lt;p>Olha, essa é uma boa pergunta, mas a resposta é provavelmente não. Meu objetivo é fazer algo realmente simples, que tem apenas um propósito também de mesma simplicidade: Gerar blogs para programadores, pesquisadores ou qualquer outra pessoa que goste de escrever coisas e utilizar outra coisa para fazer isso virar um grande blob de HTML bem simples e subir para seu respectivo servidor web ou ter seu &lt;em>deploy&lt;/em> realizado por um arquivo de configuração.&lt;/p>
&lt;p>Tornar muita coisa extensível pode causar problemas em manter a simplicidade, e acaba que esse tudo o que mais tenho interesse, é tornar a ferramenta simples, e sem outras resposabildiades (como ter seu próprio servidor web imbutido ou um complexo sistema de temas).&lt;/p>
&lt;h2 id="enfim-como-vai-acontecer-o-projeto">Enfim, como vai acontecer o projeto?&lt;/h2>
&lt;p>Por enquanto vou soltando as novidades por aqui, o repositório em meu GitHub permanece privado até ter de fato uma primeira &lt;em>release&lt;/em> estável da ideia. Agora, se quiser ajudar a colaborar, me envie uma mensagem lá no Keybase que compartilho um &lt;em>invite&lt;/em> para ajudar no desenvolvimento de Darci.&lt;/p></content></item></channel></rss>